\section{Aufwandsschätzung}

\begin{frame}{Teufelsquadrat}
    \begin{columns}
        \begin{column}{.5\textwidth}
            Bei der Aufwandsschätzung begeben wir uns immer einen Zielkonflikt zwischen vier Aspekten. Allgemein ist
            es aber so, dass wir nie alle dieser Aspekte optimieren können. Hier die richtige Balance zu finden
            ist unsere Aufgabe bei der Projektplanung, damit wir die Rahmenbedingungen des Kunden einhalten können.
        \end{column}
        \begin{column}{.45\textwidth}
            \begin{tikzpicture}[scale=0.6]
                \filldraw[fill=gray!25] (0,0) node[anchor=north east]{Zeit}
                  -- (0,6) node[anchor=south east]{Qualität}
                  -- (6,6) node[anchor=south west,text width=5em]{Leistungs-\\umfang}
                  -- (6,0) node[anchor=north west]{Kosten}
                  -- cycle;
                \draw (0,0) node[anchor=north west,xshift=1em,yshift=1em]{\tiny --} (0,0)
                  -- (3,3) node[anchor=north west,xshift=-0.6em,yshift=-0.6em]{\tiny +};
                \draw (3,3) node[anchor=south east,xshift=0.5em,yshift=0.6em]{\tiny --}
                  -- (6,6) node[anchor=south east,xshift=-1em,yshift=-1.2em]{\tiny +};
                \draw (0,6) node[anchor=south west,xshift=1em,yshift=-1.2em]{\tiny +} 
                  -- (3,3);
                \draw (3,3) 
                  -- (6,0) node[anchor=north east,xshift=-1em,yshift=1em]{\tiny --};
                \draw[thick] (1.5,1.5) 
                  -- (1.5,4.5) 
                  -- (4.5,4.5) 
                  -- (4.5,1.5) 
                  -- cycle;
                \draw[thick] (2,2) 
                  -- (2,4) 
                  -- (5,5) 
                  -- (5,1) 
                  -- cycle;
            \end{tikzpicture}
        \end{column}
    \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Schätzen -- eine Krux}
    Um den Aufwand eines Projektes vor seines Beginns zu bestimmen, kann man \kgreen{Schätzmethoden} anwenden. \pause
    Aber diese sind inhärent ungenau, Folgen:

    \begin{tabular}{l|l}
        \textbf{Schätzung zu hoch} & \textbf{Schätzung zu niedrig} \\ \hline
        Projekt ist dem Kunden zu teuer & Geld reicht nicht
    \end{tabular} \pause
    \bigskip

    Besser also: Etwas zu hoch schätzen, damit das Geld reicht, aber nicht zu hoch, damit man den Auftrag noch bekommt.
    Am Ende ist aber doch alles eine Lüge und richtig macht man es erst recht nie\dots
\end{frame}

\begin{frame}{Schätzen -- Methodik}
    Um zu schätzen, kann man nutzen\dots

    \begin{description}[<+->]
        \item[Analogiemethode:] Schätze Aufwand anhand ähnlicher, bereits durchgeführter Projekte.
        \item[Kennzahlenmethode:] Schätze Kennzahlen anhand Erfahrung (bspw. Quellcodemenge), bereche dann anhand abgeschlossener Projekte.
        \item[Algorithmische Methoden:] Werfe viele Kennzahlen in einen Algorithmus, justiere anhand Erfahrungen, der Rest ist algorithmische Magie.
        \item[Expertenschätzungen:] Beauftrage Experten aus dem Gebiet mit einer Schätzung und vergleiche bzw. diskutiere die Ergebnisse.
    \end{description}
\end{frame}
